**仙女座υ星b**，也被称为**仙女座υ星Ab**（以区别于其母星[仙女座υ的伴星](../Page/仙女座υ.md "wikilink")[仙女座υ星B](../Page/仙女座υ星B.md "wikilink")），是一颗位于[仙女座](../Page/仙女座.md "wikilink")，距离地球约44光年的系外行星。其母星仙女座υ是一颗[太阳相似体](../Page/太阳相似体.md "wikilink")。该行星的轨道周期大约为5地球日。1996年6月，[傑佛瑞·馬西和保罗](../Page/傑佛瑞·馬西.md "wikilink")·巴特勒发现该行星，它是首批被发现的[热木星之一](../Page/热木星.md "wikilink")。仙女座υ星b还是仙女座υ行星系统中最靠近母星的行星。

## 发现

和大多数已发现的系外行星一样，仙女座υ星b是通过探测其母星的视向速度的变化的方法得以发现的，而视向速度的变化则是需要测定仙女座υ[光谱的](../Page/光谱.md "wikilink")[多普勒频移](../Page/多普勒效应.md "wikilink")。1997年1月，科学家对外公布了该发现成果，随之一同发布的还有[巨蟹座55b和](../Page/巨蟹座55b.md "wikilink")[牧夫座τ星b的发现](../Page/牧夫座τ星b.md "wikilink")。\[1\]

[PIA01936.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PIA01936.jpg "fig:PIA01936.jpg")

如同第一颗在正常恒星周围发现的系外行星——[飞马座51b一般](../Page/飞马座51b.md "wikilink")，仙女座υ星b的轨道十分接近于其母星，该距离较之[水星与](../Page/水星.md "wikilink")[太阳的距离更短](../Page/太阳.md "wikilink")。该行星的轨道周期为4.617地球日，其轨道[半长轴为](../Page/半长轴.md "wikilink")0.0595天文单位。\[2\]

由于视向速度法存在的局限性，科学家只能够依据该行星的轨道倾角测定其的质量下限，该数值为[木星质量的](../Page/木星.md "wikilink")68.7%。不过，最近科学家发现该行星的轨道倾角大于30°，这意味着其真实质量将介于0.687——1.37[*M*<sub>*J*</sub>之间](../Page/木星质量.md "wikilink")。\[3\]科学家猜测该行星系统中的各行星可能并不处于同一平面上；[仙女座υc和](../Page/仙女座υc.md "wikilink")[仙女座υd的相互倾角为](../Page/仙女座υd.md "wikilink")35°。\[4\]

## 物理特性

基于该行星质量较大的情况，科学家认为仙女座υ星b可能是一颗[类木行星](../Page/类木行星.md "wikilink")，其上并不存在固体表面。由于迄今只能间接地观测到该行星，所以还无法得知其半径和物质构成的情况。

[斯皮策空间望远镜对该行星的温度进行了测定](../Page/斯皮策空间望远镜.md "wikilink")，发现其不同的两个半球的温差达到了1400℃：较冷的一个半球的温度大约在-20～230℃之间，较热的一个半球的温度达到了1400-1650℃。\[5\]有观点认为这种剧烈的温差是由于该行星已经处于[潮汐锁定状态](../Page/潮汐锁定.md "wikilink")，它永远都以同一面面向其母星。

基于该行星的物质构成类似于木星，且其环境接近于化学平衡的假定，萨达斯基预测仙女座υ星b的上层大气中存在着由[硅和](../Page/硅.md "wikilink")[铁构成的反射性云层](../Page/铁.md "wikilink")。\[6\]不过在该行星上，该云层却起到了吸收恒星辐射的作用；在该云层和覆盖于[地幔之上的高温](../Page/地幔.md "wikilink")、高压气体之间，存在着一层温度较低的气体[平流层](../Page/平流层.md "wikilink")。\[7\]该行星最外层覆盖着一层暗色、不透明、高温的云层，由[钒和](../Page/钒.md "wikilink")[铁的](../Page/铁.md "wikilink")[氧化物构成](../Page/氧化物.md "wikilink")，但是也不排除类似[索林之类的化合物的存在](../Page/索林.md "wikilink")。

该行星四周不大可能存在大型的卫星，因为潮汐引力将会将其抛离轨道，或者在（相对于该行星演化的漫长时间的）一个很短的时间段内将其摧毁。\[8\]

该行星和飞马座51b均被认为是Planetpol直接成像计划的最佳候选对象。\[9\]

## 对其母星的影响

仙女座υ星b可能是导致其母星日益增强的[色球活动的主要因素之一](../Page/色球.md "wikilink")。观测表明在仙女座υ球面上与行星轨道成169°交角的位置上存在着一个“热点”。这可能是恒星与行星磁场的交互作用的结果。类似的作用机制还包括[猎犬座
RS变星联星系统内的相互作用以及木星与](../Page/猎犬座_RS变星.md "wikilink")[木卫一的相互作用](../Page/木卫一.md "wikilink")。\[10\]

## 參見

  - [仙女座υ](../Page/仙女座υ.md "wikilink")
  - [仙女座υc](../Page/仙女座υc.md "wikilink")
  - [仙女座υd](../Page/仙女座υd.md "wikilink")
  - [巨蟹座55b](../Page/巨蟹座55b.md "wikilink")
  - [牧夫座τ星b](../Page/牧夫座τ星b.md "wikilink")

## 参考文献

[Category:太陽系外行星](../Category/太陽系外行星.md "wikilink")
[Category:1996年发现的系外行星](../Category/1996年发现的系外行星.md "wikilink")
[Category:仙女座](../Category/仙女座.md "wikilink")
[Category:热木星](../Category/热木星.md "wikilink")

1.
2.   ([web version](http://exoplanets.org/planets.shtml))
3.   Announced American Astronomical Society Meeting 210, \#78.02
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.